# КХГ
> 2020.02.05 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [ДУ](ps.md), [Инкубатор](project.md), [SGM](sc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Капиллярное хранилище газов (КХГ)** — русскоязычный термин. **Capillary gas storage (CGS)** — англоязычный эквивалент.</small>

**<mark>Технология находится в [инкубаторе despace](project.md) с 2020.02.11.</mark>**

**Капиллярное хранилище газов (КХГ)** — технология хранения газов (водорода, гелия, метана и пр.) в длинных трубках диаметром единицы и десятки микрометров из прочных тонких мономатериалов (стекло, углерод и пр.) под давлением сотни атмосфер. За счёт малого размера трубок и толщины стенок материал трубок менее склонен к повреждениям и дефектам, что позволяет достичь теоретического прочностного предела материала.

Изначально технология создавалась как способ безопасного хранения водорода для использования в автомобилях, ядерной энергетике, воздушных шарах и пр.

Особенности технологии капиллярных баллонов по сравнению со стальными и композитными:

1. Позволяют хранить газ, сжатый до 2 000 атм и более, повышая его плотность. Что позволяет превзойти даже плотность сжиженных газов при криогенных температурах.
1. Менее взрывоопасны, т.к. ломаются отдельные капилляры, а не весь рабочий объём сразу.
1. Менее устойчивы к вибрациям и перегрузкам.
1. Требуют более точного оборудования для производства, а также клапанов, способных выдержать давление в тысячи атмосфер.
1. Имеют меньший полезный объём.
1. Меньшая стойкость к радиации.

[Сравнительный анализ ❐](f/sgm/cgs_doc01.ods) от 06.02.2020 предлагаемых на сайте <http://fundcnt.com/technology-2> баллонов с имеющимися в продаже баллонами для хранения водорода объёмом 5 л показал:

|**Характеристика**|**Капилляры**|**Композит<br> 340 (НПОЛ)**|**Композит<br> 700 (Toyota)**|**РН<br> (при 20 K)**|**Сталь**|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|Давление, атм|2 000 (1 000 %)|340 (170 %)|700 (350 %)|1 (0.5 %)|200 (100 %)|
|Масса баллона, ㎏|<mark>TBD</mark> (<mark>TBD</mark> %)|2.2 (**26 %**)|<mark>TBD</mark> (<mark>TBD</mark> %)|<mark>TBD</mark> (<mark>TBD</mark> %)|8.5 (100 %)|
|Масса водорода, 10⁻⁸ ㎏|9.53 (126 %)|12.5 (**164 %**)|20.5 (270 %)|<mark>TBD</mark> (<mark>TBD</mark> %)|7.6 (100 %)|
|Плотность водорода, г/л|72.2 (475 %)|25 (164 %)|41 (270 %)|70.8 (465 %)|15.2 (100 %)|

Процесс создания следующий:

1. Капиллярные трубки (6‑гранные, 8‑гранные, круглые и пр.) получают вытягиванием исходного материала, добиваясь однородной структуры и равномерной толщины. Трубки могут вытягиваться по одной и затем соединяться или сразу вытягиваться в виде сот.
1. Один конец трубки запаивается.
1. Массив капиллярных трубок помещается в защитную оболочку.
1. Несколько массивов трубок выкладываются в ряд и наматываются на бобину. Для снижения повреждений их либо нагревают, либо выбирают безопасную толщину капилляров/бобины.
1. Незапаянные концы капиллярных трубок подсоединяются к системе накачки/откачки.
1. Вся конструкция помещается в баллон.

Некоторые примечания:

1. Для 1 000 атм (ρH = 52.5 г/л) нужен капилляр с толщиной стенки 4 % от радиуса. Для 250 атм (ρH = 18.7 г/л) — 1 %.

【**Table.** Manufacturers】

1. Курчатовский институт — могут придумать технологию и написать бумаги по капиллярам. Не умеют: ничего, кроме капилляров, а также не могут произвести.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Двигательная установка (ДУ):`**<br> [HTAE](htae.md) ~~ [TALOS](talos.md) ~~ [Баки топливные](fuel_tank.md) ~~ [Варп‑двигатель](ps.md) ~~ [Газовый двигатель](ps.md) ~~ [Гибридный двигатель](гбрд.md) ~~ [Двигатель Бассарда](ps.md) ~~ [ЖРД](ps.md) ~~ [ИПТ](ing.md) ~~ [Ионный двигатель](иод.md) ~~ [Как считать топливо?](si.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [РДТТ](ps.md) ~~ [Сильфон](сильфон.md) ~~ [СОЗ](соз.md) ~~ [СОИС](соис.md) ~~ [Солнечный парус](солнечный_парус.md) ~~ [ТНА](turbopump.md) ~~ [Топливные мембраны](топливные_мембраны.md) ~~ [Топливные мешки](топливные_мешки.md) ~~ [Топливо](ps.md) ~~ [Тяговооружённость](ttwr.md) ~~ [ТЯРД](тярд.md) ~~ [УИ](ps.md) ~~ [Фотонный двигатель](фотонный_двигатель.md) ~~ [ЭРД](ps.md) ~~ [Эффект Оберта](oberth_eff.md) ~~ [ЯРД](ps.md)|
|**【[Structures, gears, materials (SGM)](sc.md)】**<br> [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Датчик](sensor.md) ~~ [Задел](margin.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [Испарение материалов](matc.md) ~~ [Кавитация](cavitation.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) (ВБУ КТ) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [Крейцкопф](crosshead.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [ПУС](lag.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Резерв](reserve.md) ~~ [Слайс](слайс.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Типичные формы КА](sc.md) ~~ [Толкатель](толкатель.md) ~~ [Унификация](commonality.md)|

1. Docs:
   1. [Сравнение обычных баллонов и капиллярных ❐](f/sgm/cgs_doc01.ods)
   1. [Зависимость плотности водорода от давления и температуры ❐](f/sgm/h_density.ods)
   1. [Статья о капиллярном хранении ❐](f/sgm/cgs_doc02.pdf) (Н.К. Жеваго, Курчатовский институт)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Carbon_nanotube>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_gas_storage>
1. <http://fundcnt.com/technology-2>
1. <https://habr.com/ru/post/450886>
1. <http://www.poisk-ltd.com/publications/marketnews/marketsnews_10.html>


## The End

end of file
